## Задание:
Реализовать ansible роль и плейбук, которые будут устанавливать веб сервер nginx определённой версии на любую актуальную ОС Ubuntu GNU/Linux, а так же настраивать на этом веб сервере кеширующий статический веб сайт, раздающий файлы из каталога `/usr/share/doc`.

## Решение:
Создала структуру папок роли с помощью команды `ansible-galaxy init install_nginx`

Для запуска роли необходимо запустить `ansible-playbook -i inventory install_nginx.yml -e install_nginx_nginx_version="N"` где N - номер необходимой версии. Если переменную `-e install_nginx_nginx_version="N"` не указать, то возьмется дефолтное значение _nginx\_version: latest_

Роль скачивает через apt nginx нужно версии, копирует шаблон конфига nginx _roles/install\_nginx/templates/nginx\_config.j2_ используя переменные описанные в _roles/install\_nginx/vars/main.yml_, копирует html файлы из _roles/install\_nginx/files/doc_, запускает nginx и проверяет его с помощью запроса к серверу.

!! Для таски **Test nginx connect (linux)**  необходимо установить доп модуль: `python3 -m pip install cffi`
!! На маке были проблемы с модулем, поэтому использовала **local mac** (сейчас закоментирована)

## Тестирование:

Установила скрипт для проверки корректности yml файлов `pip3 install ansible-lint`
Проверила файлы на корректный синтаксис `ansible-lint`

## Трудозатраты:
Примерно 2,5 часа (с перерывами) на разработку
Еще 1 час на осмысление тз, проектирование и написание инструкции

___

## Замечания:
1. Каталог для отдачи статики уже присутствует на каждой машине, где мы раскатываем роль. `/usr/share/doc` -- по этому пути уже присутствует документация по установленным пакетам в систему. То есть в роли создавать файлы и копировать их не нужно.
2. Отдавать статические файлы лучше с использованием модуля ngx_http_autoindex_module. Мы ведь заранее не знаем все html файлы с путями, которые можно запрашивать.
3. В ansible модуле apt нельзя в параметре state указывать версию, там можно только latest указать. Должно быть другое решение.
4. При запуске роли первый раз, после выполнения таска apt, nginx уже будет установлен и запущен, поэтому если конфиги подложить после и сказать systemctl nginx start, то ничего не произойдёт, новая конфигурация не загрузится. Необходимость перезапуска nginx лучше сделать через обработчики (handlers).

## Решение замечаний:
1. Удалила часть плейбука отвечающую за копирование файлов в `/usr/share/doc`
```
- name: Log
  ansible.builtin.debug:
    msg: 'Загрузка конфига прошла успешно, загружаем файлы в {{ install_nginx_nginx_catalog }}'

- name: Copy html files
  ansible.builtin.copy:
    src: ./files/doc/
    dest: "{{ install_nginx_nginx_catalog }}"
    mode: u=rw,g=r,o=r
```
2. Исправила шаблон конфига nginx добавив включение модуля ngx_http_autoindex_module
```
location / {
    autoindex on;
}
```
3. Заменила state на версию в стиле ansible
```
name: "nginx={{ install_nginx_nginx_version }}"
```
4. Добавила обаботку
```
    notify:
      - Restart nginx
```

## Трудозатраты:
Примерно 4 часа (большая часть на тестирование ушла)
